\chapter{A hotplug al-rendszer}
\section{Az udev}



A {\tt /dev} könyvtár Frugalware alatt egy ramdisk, és az összes eszközbejegyzés automatikusan van létrehozva a hotplug alrendszerrel a rendszer indításakor és fõleg az  \textit{udev}-val. Ez azt jelenti, hogy a /dev alatt csak a szükséges eszközök lesznek, és a manuálisan létrehozott eszközök csak a következõ újraindításig fognak létezni.

Ha rá akarja kényszeríteni a Frugalwaret, hogy a hiányzó eszközöket "manuálisan" létrehozza indításkor, akkor
editálnia kell a {\tt /etc/sysconfig/udev} konfigurációs filet. Ez hozza létre a {\tt /dev/loop*} fileokat és a {\tt /dev/lp0} (úgy néz ki, hogy ez nem mindig van létrehozva és biztonságosabb manuálisan létrehozni).

Az udev-nek a sysfs-re szüksége van, tehát csak a 2.6.x-es rendszermagokkal fog mûködni.
\textit{{Ne} próbálja meg mûködtetni a Frugalwaret udev-vel és 2.4.x rendszermagokkal.

\section{Pen/Thumb eszközök}

A pendrive-ok (úgyn. thumbdrives) nagyon jól támogatottak a hotplug szkriptekkel az udeven keresztül.
Ha csatlakoztat egy USB pendrive-ot az udev létrehozza az eszköz filet a {\tt /dev}-ben.

Általában a pendrive-ok egy partíciót tartalmaznak és filerendszerük {\tt vfat}.
Az esetek nagy részében a pendrive-ok úgy viselkednek mint a scsi diszkek.

Ez azt jelenti, hogy hozzáférhetõ a {\tt /dev/sda} és az elsõ partícióján {\tt /dev/sda1} keresztül.
A következõ sor hozzá adásával,

{\tt /dev/sda1        /mnt/pendrive    auto        defaults,noauto,user 0 0}

a felhasználók csatolhatják a pendrivejüket, ha az eszköz létezik (be van dugva az USB-be).

\section{Digitális kamerák}

Általában kétfajta digitális kamera van használatban. 
Egyik esetben a kamera úgy viselkedik mint pendrive, ekkor
könnyedén csatolhatja a kamerát és másolhatja a képeket.

Egyes kamerák támogatják a \textit{Picture Transfer Protocol (PTP)}. 
Letöltheti róluk a képeket (és csinálhat velük még sok minden mást) a
{\tt gphoto2} segítségével. (Ha a rendszerén nincs fent, a   {\tt su -c 'pacman -S gphoto2'}  parancs
feltelepíti azt.)


\section{ {\tt submount} külsõ eszközök automatikus csatolása}


A {\tt submount} új filerendszert vezet be, az úgyn. {\tt subfs} rendszert.
Célja, hogy megakadályozza a felhasználókat, hogy manuálisan fel és lecsatolják a külsõ eszközöket (CD, floppy, stb.).
A Frugalwareban beállíthatja az automatizmus megfelelõ szintjét, amit a submount majd elvégez Ön helyett.

Alapértelmezetten (ez az {\tt auto} mód), a submount megkeresi a CD/DVD és floppy eszközöket, és létrehoz minden eszköznek egy szimbolikus linket a {\tt /dev}-ben, az {\tt /etc/fstab} fileból kitörli a régi konfigurációt, majd az újat beírja és felcsatolja a berendezéseket subfs-sel, így a felhasználóknak nem kell manuálisan csatolni és lecsatolni az eszközöket.


Ha Ön nem szereti az automatizmust, választhat a következõ módokból is:

{\tt dirs}: törli a floppy, cdrom, dvd, dvd, cdrecorder, dvdrecorder könyvtárakat a {\tt /media} könyvtárból, és létrehozza azokat amelyek szükségesek, szintén beír az {\tt /etc/fstab}-ba, de az eszközöket manuálisan Önnek kell csatolni.

{\tt symlinks}: ha szükséges létrehozza a floppy, cdrom, dvd, cdrecorder, dvdrecorder eszközöknek 1-1 szimbolikus linket a {\tt /dev}-ben, de semmi mást nem csinál.

{\tt manual}: semmit se csinál, mint a jó öreg Slackwareben.
  
A submount módokat beállíthatja a {\tt /etc/sysconfig/submount} konfigurációs fileban.
Beállíthat még a csatoláshoz extra paramétereket is, mint pl. {\tt iocharset} vagy {\tt codepage}, stb.
