\chapter{Frugalware Linux installációs kézikönyv}

\section{Az installációs médiák beszerzése}


Az installációs médiákat több forrásból is be lehet szerezni.
Szabadon letöltheti http, ftp vagy rsync protokollokon keresztül, vagy
megveheti CD-n a CheapISO.com-on  (lásd \url{http://cheapiso.com/product\_info.php?products\_id=141}).

Itt van néhány példa:

http-n keresztül: {\tt wget http://ftp4.frugalware.org/pub/linux/distributions/frugalware/frugalware-\textit{verzió}-iso/frugalware-\textit{verzió}-cd\textit{n}.iso}

ftp-n keresztül: {\tt wget ftp://ftp2.frugalware.org/frugalware.org/pub/frugalware/frugalware-\textit{verzió}-iso/frugalware-\textit{verzió}-cd\textit{n}.iso}

rsync-n keresztül: {\tt rsync -avP ftp.frugalware.org::ftp/pub/frugalwarefrugalware-\textit{verzió}-iso/frugalware-\textit{verzió}-cd\textit{n}.iso}

Több információt és a tükör szerverek teljes listáját megtalálja a download oldalunkon:
\url{http://frugalware.org/download.php}.


Melyik CD-re van szüksége? Ha szervert installál X nélkül akkor csak az elsõre.
Ha nincs szüksége a nyelvi csomagokra de grafikus rendszert akar, akkor
az elsõ kettõ CD-re lesz szüksége. (Az elsõ két CD ajánlott abban az esetben is, ha van internet hozzáférése és
szüksége van a nyelvi csomagokra. Ez esetben installálja a Frugalwaret az elsõ két CD-rõl, majd utána installálja a nyelvi csomagokat az ftp szerverekrõl.) Ha nincs internet hozzáférése, de a nyelvi csomagokra, és a többi extra csomagra is szüksége lesz, akkor szükséges lesz mindhárom CD.


\section{Installáció}

A letöltés és a CD/DVD felégetése után tegye az elsõ CD/DVD-t a CD/DVD meghajtóba és indítsa újra a gépet.
A grub menüben kikapcsolhatja a framebuffert ha nem felel meg 800x600 felbontás a grafikus kártyának vagy a monitorának. 
Utána a grub betölti a rendszermagot, majd az initrd képmást.

Az elsõ dialógus ablakban ki kell választania a kívánt nyelvet. Ha az Ön nyelve nem szerepel a listában, akkor válassza az angolt.
Ez után a Telepítõ üdvözli Önt. :)

A billentyûzetkiosztás kiválasztása után, a következõ ablakban a Telepítõ automatikusan megkeresi az installációs médiát.
 
A következõ lépés a partíciók létrehozása. A Frugalware Telepítõje megmutatja a merevlemezeit, melyek közül egyet ki kell hogy válasszon a particionálás végrehajtása céljából. A következõ képernyõn kiválaszthatja a kívánt particionáló programot, jelenleg az fdisk és a cfdisk támogatottak. Legalább egy Linux típusú partíciót létre kell hoznia. Ajánlott egy swap partíciót is (Linux swap típusút).
Ha befejezte a particionálást akkor nyomja le a Folytatás-t.

A következõ listáról kiválaszthatja azt a swap partíciót amelyet a Frugwalware használhat.
Ezután a Telepítõ leformázza a swap partíciót.

A következõ ablakban ki kell választani a root eszközt.
Kiválasztja és formázza, vagy meghagyja a már létezõ file rendszert.
A root eszköz kiválasztása után beállíthatja a Linux partíciókat: opcionálisan leformázhatja õket és beállíthatja a kívánt csatlakozási pontot.
Külön partíció használata a {\tt /boot} -nak támogatott, de a {\tt /usr} számára jelenleg \textit{nem}.

A Linux partíciók csatolása után be kell állítania a dos/windows partíciók számára a csatolási pontot.
A Telepítõ egy listában megmutatja ezeket, amennyiben léteznek.
Itt egyszerûen kiválaszthatja számukra a kívánt csatolási pontot.

A következõ lépés a csomagkategóriák kiválasztása.

Általában a teljes installáció a legjobb választás, ha viszont nem fogja használni a KDE-et vagy a GNOME-ot, nyugodtan kikapcsolhatja õket.
A legtöbb esetben nem jó választás kihagyni egyéb kategóriákat. A következõ ablakban megjelennek a kiválasztott kategóriák csomagjai. Nyugodtan válassza ki annak csomagnak a kezdõbetûjét, amit keres. 
Utána az enter lenyomása elégséges.

Az alap szekció után a setup feltelepíti a grub-ot a merevlemezre.
Itt három lehetõség van: telepítés az MBR-be, a root partícióra vagy floppyra.
Az MBR-re való installálás jó ötlet amennyiben azt akarja, hogy a Frugalware menedzselje a gép indítását.
Ha azt akarja, hogy a grub ne módosítsa a már létezõ betöltéskezelõjét, akkor telepítse a root partícióra. A floppy választása akkor jó ötlet, ha nincs betöltéskezelõje, és azt akarja, hogy az MBR se legyen módosítva.

A grub telepítése után a Frugalware folytatja a további szekciók telepítését (app, lib, multimedia, network) az elsõ CD-rõl.
Ha ez kész, akkor egy üzenet jelenik meg, hogy tegye be a CD/DVD meghajtóba a 2-es Frugalware CD-t.
Ha csak az elsõ CD-je áll rendelkezésre, nyugodtan fejezze be a csomagok telepítését.
Ez esetben ugorjon a \ref{section:baseconfig} szekcióra.

Miután a Telepítõ befejezte a csomagok felmásolását a második CD-rõl is, kiválaszthatja az opcionális nyelvi csomagokat a hármas CD-rõl.
A mechanizmus ugyanaz: megadni a kívánt kategóriát, a csomagokat és felmásolni.


\section{Alap konfiguráció}
\label{section:baseconfig}


A csomagok installációja után a Frugalware Telepítõ konfigurálja a rendszermag moduljait, amirõl megjelenít egy üzenetet.

A modulok konfigurációja után meg kell változtatni a root jelszót. 
Ez nagyon fontos, mert alapértelmezetten nincs root jelszó beállítva! Amennyiben ezt a lépést
átugorja, akkor bárki bejelentkezhet mint root. Ezután létrehozhatja a normális 
felhasználókat. Nagyon ajánlott, hogy létrehozzon legalább egy rendes felhasználót 
és majd úgy jelentkezzen be.
Ha root jogkörre van szüksége, akkor adja meg ezt a parancsot: {\tt su}.

Utána a Telepítõ konfigurálja a hálózati beállításokat. Egyszerûen elindítja a {\tt netconfig} programot. Késõbb még beszélünk bõvebben errõl a programról a \ref{section:netconfig} szekcióban.

Ha a hálózati konfiguráció megvan, be kell állítania a rendszeridõt.
Ez két lépésbõl áll.
Elõször is el kell dönteni, hogy a hardver óra a Coordinated Universal Time (UTC/GMT) -ra van-e beállítva.
Ha igen, akkor válassza a {\tt yes}-t.
Ha nem biztos, hogy ez mit jelent akkor válassza a {\tt no}-t.

A következõ lépés az egér konfigurálása. Ez a konfiguráció hatással lesz a konzol egér szolgáltatásra ({\tt gpm}) és az X szerverre is. (Ezt a konfigurációt késõbb az {\tt xconfig} is felhasználja.)

Ha telepített X szervert (alapértelmezett az {\tt xorg}), akkor a Telepítõ elindítja az  {\tt xconfig} programot.
További információkat az {\tt xconfig} programról a \ref{section:xconfig} szekcióban olvashat.

\section{A csomagkezelés alapjai}

A Frugalware csomagkezelésre Judd Vinet nagyon jó programját a {\tt pacman}-t használja.
Akármit akar csinálni a csomagokkal, használnia kell a {\tt pacman} parancsot.

Itt van néhány alap pacman parancs.
A példák általában távoli installációt csinálnak ftp szerverrõl:

{\tt pacman -Sy} - Frissíti a csomagadatbázist. Csomagkeresés vagy ftp installáció elõtt ezt az utasítást használnia kell.

{\tt pacman -Su} - Frissíti az összes olyan csomagot, ami fel van installálva, és a program újabb verziója megtalálható az ftp szerveren.

{\tt pacman -Sup} - megmutatja az összes csomag URL-jét, amiket a {\tt pacman}-nak le kellene töltenie.
Letöltheti a csomagokat bárhol, majd utána bemásolhatja azokat a {\tt /var/cache/pacman/pkg} könyvtárba.
Ez akkor hasznos, ha valahol csak lassú internetkapcsolata van, de máshol van hozzáférése gyorsabb kapcsolathoz.
   
{\tt pacman -S sendmail} - Installálja a sendmail-t minden függõségével együtt az ftp szerverrõl. Ha a valamelyik csomaggal konfliktusba kerül, a pacman megkérdezi, hogy eltávolíthatja-e azt. 

{\tt pacman -Ss perl} - Keresés a csomagadatbázisban. Ez a parancs megmutatja a {\tt perl} csomagot, és az összes perl modult.

Ugyanúgy kezelheti a csomagokat mint a többi filet, manuálisan másolhatja/törölheti õket.

Néhány példa:

{\tt pacman -U zsh-4.2.1-1.fpm} - feltelepíti (vagy ha már fel van telepítve, akkor frissíti) a zsh csomagot, ami a current könyvtárban van.

{\tt pacman -R qt} -  eltávolítja a qt csomagot.

{\tt pacman -Q | grep perl} - Ez a parancs megmutatja azokat csomagokat, melyek nevei tartalmazzák a \textit{perl} szót.


Általánosságban, ha ki akarja kapcsolni a konfliktusban lévõ fileok ellenõrzését, akkor használja ezt az opciót: {\tt -f},
ha a függõségeket akarja kikapcsolni, akkor pedig ezt az opciót: {\tt -d}.

{\tt pacman -h} - Megmutatja az összes olyan opciót amirõl az elõbb beszéltünk, és még egy kicsivel többet is. :-)

Le szeretném szögezni, hogy ezek csak az alapok.
