\chapter{Bevezetõ}

\begin{flushright}
"Seeing this feast of wonderful code spread in front of me as a working system was a much more powerful experience than merely knowing, intellectually, that all the bits were probably out there. It was as though for years I'd been sorting through piles of disconnected car parts - only to be suddenly confronted with those same parts assembled into a gleaming red Ferrari, door open, keys swinging from the lock and engine gently purring with a promise of power..."

(Eric S. Raymond)
\end{flushright}

Üdvözöljük a Frugalware felhasználók táborában!

A disztribúció célja, hogy a munkáját gyorsabban és egyszerûbben végezhesse el.
Reméljük tetszik a termékünk.

Ebben a részben két kérdést szeretnénk megválaszolni:

\section{Miért döntöttem úgy hogy elindítom a Frugalware projektet?}

\textit{Mi inspirálta a Frugalware fejlesztésének elindítását? Elégedetlenség a jelenlegi terjesztésekkel vagy esetleg világuralmi tervek :-)?}

Inkább az elõbbi :-) A Slackware-Redhat-Debian hármasból határozottan a Slackware-rel voltam a legjobban megelégedve, de ennek is voltak komolyabb hiányosságai: például a lassú csomagkezelõ, a nem-angol nyelvek támogatottságának hiánya, és (az azóta megoldott, ld. slapt-get) automatikus csomagfrissítés.

\section{A Frugalware miért nem csak egy újabb disztribúció?}

\textit{Mikor egy új Linux disztró indul útnak sokan csak legyintenek: ,,Megint egy a sok közül''. Miben más a Fw, mint a többi? Miért érdemes valakinek ezt választani?}

A Slackware által hozott sok elõnybõl (egyszerûség, gyorsaság, stb.) próbáltunk semmit nem elveszteni. Ehhez tettünk hozzá: talán a legfontosabb az a három, amit már ez elõbb is emlegettem. Ezen kívül pedig sok-sok apróság, a submount opcionális használatától az alapból települõ használható fontokig.

(E két kérdés a Hungarian Unix Portal-nak adott interjúból lett idézve. Ha tudsz magyarul, a teljes interjút megtalálod a \url{http://hup.hu} címen.)
