\chapter{Nyomtatás (a {\tt CUPS segítségével})}
\section{A nyomtató beállítása}

1.) Indítson el egy internet böngészõt és menjen a következõ címre: \url{http://localhost:631/}

2.) Válassza ki a felsõ fekete mezõbõl az administration-t. Amikor a böngészõ kéri, adja meg a root felhasználói nevet és a root jelszót.

3.) Itt mindent megcsinálhat ami a nyomtatók beállítását illeti. Példánkban hozzáadunk egy új helyi nyomtatót. 

4.) Kattintson az \textit{Add Printer} pontra, és adjon meg egy nevet és opcionálisan töltse ki a \textit{Location} és \textit{Description} mezõket.

5.) ezek után válassza ki a \textit{Device} pontot, ami a legtöbb esetben {\tt Parallel Port #1} lesz.
 
6.) A következõ oldalon válassza ki a nyomtató gyártóját és típusát.

7.) Ezzel kész is a beállítás.


\section{A megfelelõ driver beszerzése és installálása (opcionális)}

Ha a gyártó vagy a konkrét nyomtató típusa nincs a varázsló listáján (ez volt az én esetemben is egy \textit{Okidata Okipage 6e}) esetében, akkor le kell töltenünk a drivert a következõ oldalról: \url{http://linuxprinting.org/}.

Bemutatunk egy példát.

Az oldal jobb oldalán válasszuk ki a \textit{Printer Listings} pontot. Utána válasszuk ki az \textit{Okidata} gyártót és a megfelelõ típust \textit{Okipage 6e}.
A következõ oldalon válasszuk ki a \textit{download PPD} pontot.
Letöltés után a következõ filet kapjuk {\tt Okidata-Okipage\_6e­hpijs.ppd}.
Másoljuk a PPD filet a {\tt /usr/share/cups/model/} könyvtárba.
A PPD filenak nem kell végrehajthatónak lennie, de a végzõdése
legyen .ppd és olvasható legyen mindenki számára.

Utána indítsuk újra a CUPS szolgáltatást: {\tt su -c 'service cups restart'}.

A driver installálása kész, most hozzáadhatja és beállíthatja a nyomtatót a web-es felületen keresztül.


(A \url{http://linuxprinting.org/cups-doc.html-en} van egy nagyon jó howto.)
