\chapter{Az X Window System}

\section{A grafikus kártya beállítása}
\label{section:xconfigs}

Ha installálja az X-et, akkor a Telepítõ elindítja az {\tt xconfig} programot, ami az X beállítási eszközünk.
Az xconfig elõször megkeresi a konfigurációját, majd létrehoz egy egyszerû konfigurációs filet. Utána megkérdezi a képernyõ felbontást és a kívánt színmélységét.
Ezek után létrehozza a végleges konfigurációs filet a következõ extrákkal:


\begin{itemize}
\item Automatikusan beállítja a görgõs egeret, ha olyan van,
\item Beállítja a billentyûzetkiosztást, annak alapján, hogy milyen nyelv volt kiválasztva,
\item Aktiválja a DPMS-t,
\item Engedélyezi a felhasználóknak a DRI kibõvítés használatát.
\end{itemize}


A konfigurációs file generálása után elindul az X szerver, majd rá kell kattintani az {\tt OK} gombra, hogy az {\tt xconfig} tudja, hogy a beállítás sikeres volt.

\section{3D gyorsítók (bináris driverek)}

Ha az Ön 3D kártyáját támogatja az X, akkor az {\tt xconfig}
beírja a szükséges adatokat a {\tt /etc/X11/xorg.conf} fileba és
betölti a megfelelõ modulokat.

Ha ATI vagy NVidia kártyája van, akkor valószínûleg
bináris driverre lesz szüksége.
Az Nvidia bináris drivert egyszerû beszerezni, csak ki kell adni ezt a parancsot:

{\ttvmiklos@vmhome:~\$ su -c 'pacman -Sy nvidia'}


\textbf{Figyelmeztetés:} minden rendszermag frissítés után ki kell adnia ezt a parancsot: {\tt pacman -S nvidia}!

Ha ATI kártyája van, akkor manuálisan kell feltelepítenie a drivert.
Jelenleg nincs ATI hardverünk, hogy teszteljük a bináris csomagokat.
Ha tudna nekünk kölcsönözni egy ilyen kártyát, akkor nyugodtan írjon.
