\chapter{Aplikácie a ich konfigurácia}
\section{lmsensors}


lmsensors je hardvérový monitorovací nástroj ktorý je schopný čítať tepelné a napäťové hodnoty zo  senzorového čipu na matičnej doske.\textbf{Pred spustením{\tt sensors} musíte spustiť {\tt sensors-detect} ako root na inicializáciu.} Tento autodetekuje Váš
hardvér a dáva informácie ktorý modul jadra potrebujete aby fungoval bezvädne a ako autospustiť pri štarte. Taktiež pozrite na
kapitolu \ref{chap:init_SK_sk}


\section{apache/httpd}

\textit{Ako konfigurovať Apache (s SSL podporou)}

0) Prvé kroky potrebujú root-ovské právomoci, takže použite {\tt su -} aby ste získali root-ovské právomoci.

1)Apache server nie je spustení v štandardnom nastavení.  Môžeme to zmeniť s týmto 

{\tt service httpd add}

príkazom.

2)Nechceme znovu zavádzať systém, takže to spustíme manuálne:

{\tt root@vmhome:~# service httpd start}

{\tt Starting Apache web server (without SSL)        [  OK  ]}

3)Ak chcete SSL podporu:

{\tt root@vmhome:~# cd /etc/httpd/conf/}

{\tt root@vmhome:/etc/httpd/conf# sh mkcert.sh}

{\tt Signature Algorithm ((R)SA or (D)SA) [R]:}

Tu môžeme akceptovať prednastavenú RSA algoritmus na podpis.

Potrebujete vyplniť niekoľko polí. Je tam len niekoľko polí, niektoré
môžete nechať prázdne. Ak zadáte '.',  pole zostane prázdne.

{\tt 1. Country Name             (2 letter code) [XY]:}

Zadáme 2 písmenkový kód našej krajiny (napr. US)


{\tt 2. State or Province Name   (full name)     [Snake Desert]:}

Napíšeme štát.

{\tt 3. Locality Name            (eg, city)      [Snake Town]:}

Napíšeme naše mesto alebo dedinu.

{\tt 4. Organization Name        (eg, company)   [Snake Oil, Ltd]:}

Meno našej organizácie

{\tt 5. Organizational Unit Name (eg, section)   [Webserver Team]:}

Názov našej sekcie

{\tt 6. Common Name              (eg, FQDN)      [www.snakeoil.com]:}

\textbf{Dôležité}: Zadajte platnú adresu lebo inak dostanete varovania v web prehliadači!

{\tt 7. Email Address            (eg, name@FQDN) [www@snakeoil.dom]:}

Zvyčajne tu udávame email adresu webmastra (\textit{webmaster@domena.sk})

{\tt 8. Certificate Validity     (days)          [365]:}

Zvyčajne jeden rok je v pohode.

Potom musíme vybrať verziu nášho certifikátu:

{\tt Certificate Version (1 or 3) [3]:}

Prednastavená 3-ka bude v poriadku, tak len stlačte enter.

V nasledujúcom kroku môžeme začať zakódovaním nášho privátneho kľúča.


{\tt Encrypt the private key now? [Y/n]:}

Tieto kľúče \textit{ne}budú  čitateľné pre používateľov, takže tento krok môžeme vynechať.

Nasledujúce súbory boli vytvorené:{\tt /etc/httpd/conf/ssl.key/server.key} (nechajte tento súbor aby bol súkromný), {\tt /etc/httpd/conf/ssl.crt/server.crt} a {\tt /etc/httpd/conf/ssl.csr/server.csr}.



4)Teraz musíme reštartovať apache:

{\tt root@vmhome:~# service httpd restart}

{\tt Stopping Apache web server [  OK  ]}

{\tt Starting Apache web server [  OK  ]}

5) Teraz môžeme overiť či naše príkazy boli úspešné:

{\tt vmiklos@vmhome:~\$ elinks https://localhost/}

Toto by malo ukázať prednastavenú domovskú stránku, získanú cez SSL :)


