\chapter{Hotplug podsystém}
\section{udev}

Adresár  {\tt /dev} pod Frugalware je ramdisk a všetky zariadenia sú vytvorené automaticky s hotplug podsystémom počas systémového zavádzania a hlavne s  \textit{udev}. To znamená že pod /dev nebudú nepotrebné zariadenia, ale to znamená keď vytvoríte manuálne zariadenie to bude existovať len do najbližšieho vypnutia.

Ak chcete prinútiť Frugalware aby vytváral chýbajúce zariadenia "manuálne" počas zavádzania, musíte editovať {\tt /etc/sysconfig/udev} konfiguračný súbor. Tento teraz vytvára {\tt /dev/loop*} súbory a {\tt /dev/lp0} (vyzerá to tak že nie vždy je vytvorené a je bezpečnejšie vytvoriť to manuálne)

Udev potrebuje sysfs, a tak to bude pracovať len s jadrami zo série 2.6.x. \textit{{Ne} skúšajte  Frugalware s jadrom zo séria
2.4.x s udevom.



\section{Pen/Thumb zariadenia}

Pendrives (nazvané aj ako thumbdrives) sú veľmi dobre podporované cez hotplug skripty a udev. Ak pridáte pendrive do USB 
konektoru, udev vytvorí zariadenie v {\tt /dev}. Zvyčajne pendrives obsahujú jednu partíciu a ich súborový systém je {\tt vfat}. 
Vo väčšine prípadov pendrivy budú správať ako scsi disk. To znamená že môžete k pendrivu pristupovať ako {\tt /dev/sda} a
cez jeho prvú partíciu ako {\tt /dev/sda1}. 
Pridaním nasledujúceho riadku:

{\tt /dev/sda1        /mnt/pendrive    auto        defaults,noauto,user 0 0}

umožní používateľom pripojiť ich pendrivy ak zariadenie existuje (a ak pridali to do konektoru).


\section{Digitálne kamery}

Zvyčajne sú dve typy digitálnych kamier ktoré teraz existujú. Po prvé veľa kamier sa správa ako pendrive,
môžete ich ľahko pripojiť a kopírovať z nich obrázky.

Iné typy kamier podporujú \textit{Picture Transfer Protocol (PTP)}. Môžete z nich sťahovať obrázky (a robiť veľa iných vecí) s
{\tt gphoto2}.(Ak to nie je dispozícií na Vašom systéme, tento príkaz {\tt su -c 'pacman -S gphoto2'} to nainštaluje na Váš systém.)

\section{{\tt submount/konfigurovateľné a automatické pripojenie externých zariadení}}

{\tt submount} zavádza nový súborový systém, nazvaný {\tt subfs}. Cieľom je aby zabránil používateľov manuálne
pripájať a odpájať externé média (CD,floppy atď.). V Frugalware môžete konfigurovať úroveň automatizácie ktoré
môže submount za Vás robiť.

Prednastavene (toto je {\tt auto} mód) submount detekuje Vaše CD/DVD a floppy zariadenia, vytvorením symbolického odkazu
v {\tt /dev}, odstráni staré záznamy a pridá nové do  {\tt /etc/fstab} a pripojí zariadenia s subfs, tak používatelia nemusia
pripájať a odpájať zariadenia manuálne.

Ak nemáte rád automatizáciu, môžete vybrať z nasledujúcich módov:
  
Mód {\tt dirs}: vymazáva floppy,cdrom,dvd,dvd,cdrecorder,dvdrecorder adresáre v {\tt /media} a vytvorí tie ktoré sú nutné,
taktiež vytvorí záznamy v {\tt /etc/fstab}, ale vy musíte manuálne pripájať zariadenia.
  
Mód {\tt symlinks}: vytvára floppy,cdrom,dvd,cdrecorder,dvdrecorder symbolické odkazy ak je nutné v {\tt /dev}, ale nič viac.

Mód {\tt manual}: nič nerobí, ako v starom dobrom Slackwari.

Môžete nastaviť submountové módy v konfiguračnom súbore {\tt /etc/sysconfig/submount. Taktiež môžete konfigurovať extra
možnosti pripojenia ako {\tt iocharset} alebo {\tt codepage}, atď.

