\chapter{Init-inicializačný/zavádzací Skript Systém Frugalwaru}
\label{chap:init_SK_sk}
\section{O jadre:}

Linux jadro je v {\tt kernel} balíčku. Skúšame použiť tak málo záplat ako je len možné aby sme boli čo najbližšie
k pôvodnému jadru. Jedinou výnimkou je {\tt bootsplash} záplata, ktorá povoľuje voliteľnú peknú zavádzací
splash obrázok počas zavádzania. Jadro obsahuje vopred zabudovanú podporu pre IDE diskové radiče, ale
všetky nízko-úrovňové SCSI ovládače sú kompilované ako moduly. Ak jadro Frugalwaru neobsahuje zabudovanú
podporu pre Váš radič, môžete kompilovať vlastné jadro. Nebojte sa, je to jednoduché.

1) Keď nastavovanie končí, vyberte niečo špeciálne čo by ste chceli robiť.

2) Zmeňte Váš root adresár {\tt /mnt/target} s {\tt chroot /mnt/target}

3) Zdrojový kód Vášho jadra (s prídavnými už použitými záplatami) je možné nájsť v {\tt /usr/src/linux} adresári.
    Takže, choďte do  adresára {\tt/usr/src/linux} a spustite konfiguračné menu napísaním {\tt make menuconfig}.
    Tam, vyberte ovládač ktorí nechcete aby bolo kompilované ako modul ďalej, a opuste menu s uložením zmien.
    
4) Kompilujte Vaše jadro s  {\tt make} príkazom. To môže trvať pár desať minút.

5) Kopírujte svoje jadro do adresára {\tt /boot} napísaním príkazu {\tt cp /usr/src/linux/arch/\textit{yourarch}/boot/bzImage/boot/vmlinuz}.
   Na x86, \textit{yourarch} je i386. 
   
   To je všetko


\section{Init skripty/Zavádzacie skripty}


Init skripty na Frugalware su označené ako rc.niečo a nachádzajú sa v {\tt /etc/rc.d}. Môžete spravovať tieto skripty s príkazom {\tt service}: 
{\tt service adsl stop}  -zastaví adsl spojenie

{\tt service httpd start} - spustí  webserver,

{\tt service clamd add} - služba clamd bude vždy spustené počas zavádzania

{\tt service sshd del} - služba sshd už nebude automaticky spustené    
         
{\tt service acpid list} - vráti krátky zoznam v ktorých úrovniach behu budú špecifikované služby automaticky spustené
  

\section{Zavádzací mechanizmus systému}


Ak nezadáte extra {\tt init=/path/to/init} parameter, tak jadro bude štartovať {\tt /sbin/init} ako posledný krok zavádzacej
sekvencie jadra.{\tt init} bude hľadať {\tt /etc/inittab}  (ako je v ňom konfigurované) a spustí:

1) všetky {\tt S*} skripty v {\tt /etc/rc.d/rcS.d}

2) všetky  {\tt S*} skripty v {\tt /etc/rc.d/rc\textit{n}.d}, kde \textit{n} prednastavený úroveň behu. Toto je pred-nastavené na 4.
    Tu je zoznam možných úrovniach behu:

0 = zastaviť

1 = jednoužívateľský mód  

2 = nepoužitý ( ale nastavené na to isté ako úroveň behu 3)

3 = viacužívateľský mód (znakovom móde)

4 = X11 KDM/GDM/XDM (prednastavený úroveň behu vo Frugalware)

5 = nepoužitý ( ale nastavené na to isté ako úroveň behu 3)

6 = reštart

Ak je X11 konfigurované,  {\tt /etc/rc.d/rc.4} bude štartovať  desktop manažéra, konfigurovaného v {\tt /etc/sysconfig/desktop}.





\section{GRUB gfxmenu}

Vo Frugalware je pekný grafický grub menu (vďaka vývojárom gfxmenu  z SuSE). Ak Vám nepáči, môžete to
de-aktivovať komentovaním v  inicializačnom súbore gfxmenu, na riadku {\tt /boot/grub/menu.lst}. Ako napr.:

Pred: 
{\tt gfxmenu (hd0,5)/boot/grub/message}

Po
{\tt # gfxmenu (hd0,5)/boot/grub/message}



\section{Bootsplash}

V jadre Frugalware je bootsplash záplata. To umožňuje používateľom vidieť len pekný obrázok a lištu postupu
počas zavádzania. Ak preferujete mnohovravný mód a nechcete vždy stláčať {\tt F2} klávesu alebo chcete kompletne vypnúť
bootsplash budete potrebovať pridať extra parameter do  {\tt /boot/grub/menu.lst} pre jadro.

\begin{tabular}{ll}
{\tt splash=silent} & tichý mód  len lišta postupu (prednastavený s  GRUB gfxmenu) \\
{\tt splash=verbose} & mnohovravný mód, ale s pekným pozadím (prednastavený bez gfxmenu\\
{\tt splash=none} & kompletne vypne bootsplash \\
\end{tabular}



\textbf{Upozornenie}: \textit{Nemôžete} použiť framebuffer s 24 bit hĺbkou a s bootsplashom.


Tu je sumár  {\tt vga=} parametrov ktoré môžete a  \textit{nemôžete} použiť:     

\begin{tabular}{lll}
 & 800x600 & 1024x768 \\
16 bit (dobre) &  788 & 791 \\
24 bit (zle) &  789 & 792 \\
\end{tabular} 