\chapter{Inštalačná príručka pre Frugalware Linux}
\section{Získanie a zdrojové média}


Inštalačné média je možné získať z viacerých zdrojov. Voľne môžete stiahnuť cez http, ftp alebo rsync alebo
kúpiť CD v CheapISO.com  (pozri \url{http://cheapiso.com/product\_info.php?products\_id=141}).


Tu je niekoľko príkladov:

Cez http: {\tt wget http://ftp4.frugalware.org/pub/linux/distributions/frugalware/frugalware-\textit{verzia}-iso/frugalware-\textit{verzia}-cd\textit{n}.iso}

Cez ftp: {\tt wget ftp://ftp2.frugalware.org/frugalware.org/pub/frugalware/frugalware-\textit{verzia}-iso/frugalware-\textit{verzia}-cd\textit{n}.iso}

Cez rsync: {\tt rsync -avP ftp.frugalware.org::ftp/pub/frugalwarefrugalware-\textit{verzia}-iso/frugalware-\textit{verzia}-cd\textit{n}.iso}

Viac informácie a celý zoznam zrkadlových serverov je možné nájsť na našej download stránke: \url{http://frugalware.org/download.php}.

Aké CD-čka potrebujete? Ak inštalujete server bez X, tak len prvú. Ak nepotrebujete jazykové balíčky, ale grafický systém
vtedy budete potrebovať prvé a druhé CD. (Prvé dve CD sú odporúčané taktiež ak máte internetové pripojenie, ale potrebujete
jazykové balíčky: Tak inštalujete Frugalware z tých CDčiek a potom inštalujete jedno alebo dve jazykové balíčky čo potrebujete z
ftp serverov. ) Ak nemáte internetové pripojenie ale chcete jazykové balíčky a ostatné voliteľné balíčky, vtedy budete potrebovať všetky tri CD.



\section{Proces inštalácie}

Po stiahnutí a napálení CD/DVD, dajte prvé CD/DVD do CD/DVD mechaniky a reštartujte počítač. V grub menu, môžete
vypnúť framebuffer, ak framebuffer s rozlíšením 800x600 nevyhovuje pre grafickú kartu alebo monitor. Potom grub nahrá
jadro a obraz initrd.

V prvom dialógu, musíte vybrať jazyk. Ak Váš jazyk nie je na zozname, tak by ste mali vybrať angličtinu.
A teraz nastavenie Vás pozdraví:-)

Po vybratí mapovacieho súboru pre klávesnicu  v ďalšom okne, inštalátor automaticky vyhladáva inštalačné média.

Ďalším krokom je vytvorenie partícií. Inštalátor Frugalwaru zobrazí zoznam Vašich pevných diskov, a mali by ste vybrať jeden z nich
na vytvornie partícií s programom. Môžete vybrať particionovací program v ďalšom dialógu, teraz  sú podporované fdisk a cfdisk
Aspoň jednu partíciu by ste mali  vytvoriť s typom Linux a je odporučené vytvoriť swap partíciu (s typom Linux swap).
Ak ste dokončili particionovanie tak stlačte Continue.


Nasledujúci zoznam zobrazí Vaše swap partície a tu môžete vybrať ktorému bude dovolené použiť pre Frugalware.
Potom inštalátor formátuje Vaše swap partície.

V nasledujúcom okne musíte vybrať root zariadenie. Potom vyberiete a formátujte alebo necháte existujúci súborový systém.
Po vybratí root zariadenia môžete nastaviť Vaše Linux partície: voliteľne môžete ich formátovať a nastaviť ich pripájací bod.
Používanie separátnej partície pre  {\tt /boot} je podporované ale pre  {\tt /usr}, momentálne \textit{nie}.

Po pripojení Linux partícií musíte urobiť to isté s Vaším  dos/windows partíciamy. Inštalátor zobrazí ich zoznam ak existujú.
Tu len jednoducho vyberiete prípojný bod pre nich.

Ďalším krokom je výber balíčkových kategórií. Zvyčajne plná inštalácia je najlepšia voľba, alebo ak nebudete používať KDE alebo
GNOME tak ich vypnete. V mnohých prípadoch nie je dobré vynechanie ostatných kategórií. V nasledujúcom okne sa zobrazia 
balíčky vybratých kategórií. Kľudne vyberte písmeno toho balíčku. Jednoducho stlačením entera je dostačujúce.

Po základnej sekcií, inštalátor nainštaluje grub na Váš pevný disk. Tú sú tri možnosti: inštalácia na MBR, root zariadenie alebo floppy.
Inštalácia na MBR je dobrý výber ak chcete aby Frugalware spravoval zavádzanie Vašeho počítača. Dobrý nápad
je aj voľba root zariadenie,  ak chcete inštalovať grub na Vaše root zariadenie, tak grub nemodifikuje Váš existujúci zavadzací manažér. Voľba floppy je dobrý nápad vtedy ak nemáte nainštalovanú nijaký boot manažér a chcete aby MBR bolo nemodifikované.

Po nainštalovaní gruba, inštalátor pokračuje s inštaláciou ostatných sekcií (app,lib,multimedia,network) z prvého CD-čka.
Ak je to hotové, budete vyzvaný aby ste pridali do CD/DVD mechaniky  Frugalware inštalačné disk 2. Ak máte len jedno CD
tak kľudne skončite inštaláciu balíčkov.
Potom skočte na sekciu  \ref{section:baseconfig}. Potom keď inštalátor končí s inštalovaním balíčkov z CD 2 môžete
inštalovať voliteľné a jazykové balíček z CD 3. Mechanizmus je to isté: vybrať kategóriu, balíčkov a inštalovať.



\section{Základná konfigurácia}
\label{section:baseconfig}


Po inštalácií balíčkov, Frugalware inštalátor konfiguruje Vaše moduly jadra. To znamená že sa zobrazí informačný dialóg ale
nič viac.

Po konfigurácií modulov, mali by ste zmeniť root heslo. Toto je veľmi dôležite lebo predvolene nie je root heslo, ak preskočíte
tento krok ktokoľvek môže prihlásiť sa ako root. Po tomto kroku môžete vytvoriť normálnych používateľov.(známe ako non-root)
Je to veľmi doporučené aby ste vytvorili jedného normálneho používateľa a prihlásiť sa ako normálny používateľ.
Ak chcete použiť príkaz ako root tak by ste mali použiť {\tt su}.

Potom  inštalátor konfiguruje Vaše sieťové nastavenia. Inštalátor jednoducho spustí {\tt netconfig} program.
Neskôr budeme o tomto program hovoriť v sekcií \ref{section:netconfig}.


Keď sieťové nastavenie je hotovo, musíme na-konfigurovať systémový čas. To znamená dve kroky. Po prvé, musíte sa rozhodnúť
či hardvérové hodiny sú nastavené na Coordinated Universal Time (UTC/GMT).  Ak áno, vyberte tam {\tt yes}.
Ak nie ste istý čo to znamená mali by ste odpovedať tam {\tt no}.

Ďalším krokom je konfigurácia myška. Konfigurácia bude mať efekt na konzolovú myškovú službu ({\tt gpm}) a na X server.
(Nastavenie sú neskôr použité s {\tt xconfig}).

Ak ste inštalovali X server (predvolené je to {\tt xorg}), potom inštalátor spustí {\tt xconfig}.
Pre ďalšie informácie na {\tt xconfig} pozrite sekciu \ref{section:xconfig}.


\section{Základy správy balíčkov}

V Frugalware je Judd Vinetov veľmi dobrý program, a je to {\tt pacman} manažér balíčkov. Ak chcete čokoľvek robiť s
balíčkami, budete musieť používať {\tt pacman} príkaz. 
Tu je niekoľko základných príkazov pacmana:

Príklady zvyčajne použité robia vzdialené inštalácie z ftp servera:



{\tt pacman -Sy} Aktualizuje databázu balíčkov. Pred hľadaním balíčkov alebo inštalovaním z ftp servera, budete potrebovať tento
príkaz.

{\tt pacman -Su} Aktualizuje všetky balíčky ktoré sú momentálne nainštalované ale novšie verzie sú na ftp serveri.      

{\tt pacman -Sup} Zobrazí URL všetkých balíčkov ktoré by {\tt pacman}  mali stiahnuť. V tomto prípade, môžete stiahnuť balíčky kdekoľvek a potom musíte kopírovať ich do adresára:{\tt /var/cache/pacman/pkg}.  Toto je veľmi užitočné ak máte limitované
pripojenie na internet ale inde máte prístup k rýchlejšiemu internetu.

{\tt pacman -S sendmail} Inštaluje sendmail s všetkými závislosťami z ftp servera. Ak s niektorým balíčkom je v konflikte
tak ste opýtaný pacmanom či ich môže odstrániť.
 
{\tt pacman -Ss perl} Hľadá v databázy balíčkov. Tento pravdepodobne zobrazí balíček  {\tt perl} a všetky perl moduly.


Pravda, môžete pracovať balíčkami ako s normálnymi súbormi, a môžete ich manuálne pridať/odstrániť atď.
Tu je niekoľko príkladov:


{\tt pacman -U zsh-4.2.1-1.fpm} Tento pridá (alebo ak je to nainštalované, aktualizuje) zsh balíček, ktoré je v current adresáre.



{\tt pacman -R qt} Odstráni qt balíček. 


{\tt pacman -Q |grep perl} Tento ukáže všetky nainštalované balíčky ktorých meno obsahuje  \textit{perl} reťazec.


Všeobecne, ak chcete vypnúť kontrolu konfliktných súborov  môžete použiť {\tt -f} 
prepínač, ak chcete závislosti vypnúť mali by ste použiť tento prepínač {\tt -d}.


{\tt pacman -h} Zobrazí všetky prepínače o ktorých sme hovorili a ešte niečo viac.
 
 Ešte raz, toto sú len základy.
             






