\chapter{Príloha: Ako urobiť balíčky pre Frugalware?}

\section{Úvod}
Frugalware obsahuje tisíce balíčkov. Všetky súbory v distribúcií patria do balíčkov.
Ľahko môžete prehladávať do ktorého balíčka patrí ten a ten súbor.
Ak chceme vedieť do ktorého balíčka patrí /etc/frugalware-release tak použijeme
príkaz: 
\begin{verbatim}
vmiklos@vmhome:~# grep -R etc/frugalware-release /var/lib/pacman/local/*
/var/lib/pacman/local/frugalware-0.0.92-1/files:etc/frugalware-release
\end{verbatim}
Ak prehliadate FST (Frugalware Zdrojový Strom), tam sú momentálne dva archívy (v skratke repo).
Menujú sa frugalware a extra. Frugalware repo obsahuje najviac balíčkov. Extra repo je na 3-om CD:
lokalizačné balíčky a balíčky ktorí sú v konflikte s balíčkami v frugalware repo. Napríklad nie je dobré
súčasne inštalovať dva MTA: frugalware repos obsahuje postfix a extra obsahuje sendmail.
Exim balíčky budú v extra repo.

Každý repo má zdrojový a binárny adresár. Adresáre frugalwaru sú  source/ a frugalware/. 
Adresáre extra sú extra/source/ a extra/frugalware/.  Binárne balíčky sú v binárnych adresároch
repa. Zdrojové adresáre balíčkov sú viac komplexné. Každý balíček má svoju kategóriu a každá kategória
a balíček má svoje adresáre v zdrojovom adresári.

Pozrime si príklad. Vy hľadáte cabextract balíček. Názov binárneho balíčka bude
frugalware/cabextract-version-release.fpm a zdrojový bude v adresári source/apps/cabextract

V adresári balíčku sa nachádza všetko čo je potrebné ku kompilácií balíčku. Môžete povedať
že by sme mohli uchovávať len patche a tak ďalej, ale podla našej mienky je veľmi
zlé keď chcete re-kompilovať balíček a pre nejaký dôvod pôvodný server je pomalý alebo
nefunguje.

Pritom, v každom zdrojovom adresári balíčka je FrugalBuild file.  Toto je jednoduchý shell skript ktorí bude pripojený
makepkgom. Takže v skripte FrugalBuild môžete použiť všetko čo môže byť použitý v shell skripte.

Krákosti, zostavenie balíčka znamená zozbieranie zdrojov, pridávanie súborov (napr. príkladový init skripty alebo config súbory)
a napísanie FrugalBuild skriptu.


\section{prekompilácia balíčkov}

Pred vytvorením nových balíčkov, v tomto howto najprv ukážeme ako re-kompilovať existujúci balíček. Je to jednoduché.
V našom príklade prekompilujeme mplayer balíček. Predpokladám že máte stiahnutú FST.


\begin {verbatim}
cd <FST>/source/xapps/mplayer
makepkg -c
movepkg
\end{verbatim}

Najprv nastavíme sa na adresár mplayer (ako make a Makefile) spustíme makepkg ktorý zostaví balíček podľa parametrov
opísaných v FrugalBuild. Zvyčajne používame -c prepínač aby sme vyčistili zdroje a nekomprimované súbory balíčkov po
úspešnom zostavovaní

V nasledujúcej sekcií budeme vidieť príklad na jednoduchý FrugalBuild skript.


\section{Príklad}
Pozrime si jednoduchý príklad FrugalBuild skriptu pre balíček cabextract:
\begin{verbatim}
# Last Modified: Sun, 21 Mar 2004 16:54:50 +0100
# Compiling Time: ~1 minute
# Maintainer: VMiklos <mamajom@axelero.hu>

pkgname=cabextract
pkgver=1.0
pkgrel=1
pkgdesc="a program to extract Microsoft Cabinet files"
url="http://www.kyz.uklinux.net/cabextract.php"
depends=('glibc')
up2date=`elinks -dump http://www.kyz.uklinux.net/cabextract.php |grep 'cabextract source code'|sed 's/.*t-\(.*\)\.t.*/\1/'`
source=(http://www.kyz.uklinux.net/downloads/$pkgname-$pkgver.tar.gz)
md5sums=('8fde8ad86f7144943b7e4e5a2da7eddb')

build() {
        cd $startdir/src/$pkgname-$pkgver
        ./configure --prefix=/usr
	
        make || return 1
	
        make DESTDIR=$startdir/pkg install
}

# vim: ft=sh
\end{verbatim}

Sem ide opis pre každý riadok.
\begin{verbatim}
# Last Modified: Sun, 21 Mar 2004 16:54:50 +0100
\end{verbatim}

Ak zmeníte FrugalBuild skript tak by ste mali aktualizovať toto pole. Dátum malio byť anglické.
To môžeme urobiť vypnutím LC\_ALL a LANG premenných prostredia. Napr. ja používam  LC\_ALL=hu\_HU, 
tak jednoducho urobil som alias dal som to do môjho .bash\_login:
\begin{verbatim}
alias edate="LANG= LC_ALL= date -R"
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
# Compiling Time: ~1 minute
\end{verbatim}

Sem by ste mali napísať koľko času Vám trvalo zostavenie balíčku. Prevažne to bude závisieť na 
hardvéri, je to lepšie vedieť čas na Vašom počítači ako nevedieť. V budúcnosti môžno to prekonvertujeme 
tie časy na SBU.(pozri. \url{http://www.linuxfromscratch.org/lfs/view/stable/chapter04/aboutsbus.html} pre viac info o SBU)


\begin{verbatim}
# Maintainer: VMiklos <mamajom@axelero.hu>
\end{verbatim}

Ak budete správcom balíka, napíšte sem Vaše meno alebo prezývku a email adresu.
Ak predpokladáte že nebudete spravovať balíček  napíšte Contributor namiesto Maintainer a
Maintainer pridá svoj riadok.



\begin{verbatim}
pkgname=cabextract
\end{verbatim}

Toto bude meno balíčku. Je dovolené aby obsiahol: čísla, pomlčky atď. ale mali byť s malými písmenami.


\begin{verbatim}
pkgver=1.0
\end{verbatim}

Verzia balíčka. Pomlčky nie sú dovolené, ak použite napr 1.0-6111 tak to bude pravdepodobne konvertované na 1.0\_6111.



\begin{verbatim}
pkgrel=1
\end{verbatim}

Ak rekompilujete balíček tak mali by ste zvýšiť toto číslo. Ak aktualizujete na novú verziu nezabudnite resetovať toto číslo späť
na 1. Ak urobíte nový balíček tak máte to nastaviť na 1.


\begin{verbatim}
pkgdesc="a program to extract Microsoft Cabinet files"
\end{verbatim}

Krátky jedno riadkový opis balíčku. Získané zvyčajne z domovskej stránky projektu.


\begin{verbatim}
url="http://www.kyz.uklinux.net/cabextract.php"
\end{verbatim}

Domovská stránka projektu.


\begin{verbatim}
depends=('glibc')
\end{verbatim}

Zoznam závislostí balíčku je definované v bash poli. Zvyčajne mali by ste kompilovať jeden balíček najmenej dva krát:
prvý krát s {\tt depends=()}  a potom mali by ste spustiť {\tt ldd /usr/bin/binaryname} pre všetky binárky. Potom
zo zoznamu môžete vidieť ktorými ostatnými balíčkami je balíček linkované. Čítanie README alebo INSTALL
súboru je taktiež dobrý nápad dozvedieť sa o závislostí.


\begin{verbatim}
up2date=`elinks -dump http://www.kyz.uklinux.net/cabextract.php |grep 'cabextract source code'|sed 's/.*t-\(.*\)\.t.*/\1/'`
\end{verbatim}

Krátky príkaz ktorý nám dá informáciu o poslednej stabilnej verzií balíčku. To pomáha maintainerom držať FST aktualizovanú.
Zvyčajne tento reťazec sa skladá z troch častí: {\tt elinks -dump someurl}, {\tt grep foo} a {\tt sed} príkaz.
Používame http protokol ak je možné, ale niekedy musíme použiť ftp. V tom prípade namiesto  {\tt elinks -dump} mali by ste používať
{\tt wget -O - -q}. Pravdaže môžete použiť wget vždy ale elinks je jednoduchší. Namiesto sed príkazu je možné použiť kombináciu 
{\tt tr} a {\tt cut} ak preferujete ich alebo nemáte rád sed. Hore použitý príklad by vyzeral nasledujúc cut a tr:

\begin{verbatim}
up2date=`elinks -dump http://www.kyz.uklinux.net/cabextract.php |grep 'cabextractsource code'|tr -s ' '|cut -d ' ' -f 6`
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
source=(http://www.kyz.uklinux.net/downloads/$pkgname-$pkgver.tar.gz)
\end{verbatim}

Tu môžete definovať zdroje balíčku v bash poli. použite názvy súborov pre patche, alebo ďalších súborov ak dáte ich
do toho istého adresára ako je FrugalBuild skript.


\begin{verbatim}
md5sums=('8fde8ad86f7144943b7e4e5a2da7eddb')
\end{verbatim}

Ešte jeden bash pole aby sa predchádzalo kompilovaniu zo zlých zdrojov. Pravda je to zbytočné ak to stiahnete a spustíte {\tt md5sum foo.tar.gz}, ak je možné skúste sťiahnuť md5sum z domovskej stránky projektu. Je to dobrý nápad nechať komentár nad týmto riadkom o tom kde je možne nájsť tie md5sumy. Napr. balíček kodekov


\begin{verbatim}
# see http://www1.mplayerhq.hu/MPlayer/releases/codecs/MD5SUMS
md5sums=('9c51a70a6d14c064d9a80ac818c37584')
\end{verbatim}

\begin{verbatim}

build() {
        cd $startdir/src/$pkgname-$pkgver
        ./configure --prefix=/usr
	
        make || return 1
	
        make DESTDIR=$startdir/pkg install
}
\end{verbatim}


Na koniec definujeme zostavovaciu funkciu ktorá zostaví balíček. Tu máme {\tt \$startdir} premennú, všetky zdroje budú rozbalené v
adresári {\tt \$startdir/src} a {\tt \$startdir/pkg} bude koreňový adresár balíčkov. Zostavovacia funkcia bude robiť tri veci: otvorí
zdrojový adresár programu, spustí konfiguračný skript, kompiluje balíčky(a zastaví procedúru výroby balíčka ak to spadne) a inštaluje
kompilované binárne súbory. Vo väčšine prípadov mali by ste použiť {\tt make DESTDIR=\$startdir/pkg install} alebo {\tt make prefix=\$startdir/pkg/usr install} pre inštaláciu kompilovaných bináriek. Pozrite sa do makefilu programu ktorý bude fungovať pre špecifikovaný balíček.


\begin{verbatim}
# vim: ft=sh
\end{verbatim}

Na konci môžete dať editor-špecifické info, napr. toto povie vim že formát tohto skript je v shell-skript. 



\section{Úplná referencia}

Tu je úplný zoznam dostupných direktív.

Najprv, začneme s  \textbf{inštalačnou} direktívou. Tu môžete pozrieť do inštalačného súboru (zvyčajne \$pkgname.install) a použiť.
V inštalačnom súbore môžete definovať akcie ktoré sa vykonajú po inštalácií, po aktualizácií, pred odstránením a po odstránení.
Tu je príklad tak aby všetko bolo jasné:


\begin{verbatim}
# $1:  the new package version
post_install()
{
        /bin/true
}

# $1:  the new package version
# $2:  the old package version
post_upgrade()
{
        /bin/true
}

# $1:  the old package version
pre_remove()
{
        /bin/true
}

# $1:  the old package version
post_remove()
{
        /bin/true
}

op=$1
shift

$op $*

# vim: ft=sh
\end{verbatim}

Teraz, tie sú dostačujúce ale možno v budúcnosti budeme musieť vytvoriť pre\_install a pre\_upgrade. 
Ak chcete urobiť to isté po aktualizácií ako po inštalácií kľudne použite funkciu {\tt post\_install \$1} in the {\tt post\_upgrade()}.

Takže, ulož tento súbor ako foo.install a použite {\tt install=\$pkgname.install} direktívu v FrugalBuild skript.
môžete menovať inštalačný skript v zdrojovom poli, ale to nie je nutné.

Direktívy \textbf{pkgname}, \textbf{pkgver}, \textbf{pkgrel}, \textbf{url}, \textbf{source} boli spomenuté v predchádzajúcej sekcií.

Skupinové

\textbf{Skupinové} direktívy je možné špecifikovať ak vytvárate balíčky pre projekt ktorý vydávajú svoje veci vo viac ako jednom
tarballe. Dobrým príkladom je projekt KDE. V KDE balíčkoch my používame nasledujúci riadok: 

\begin{verbatim}
groups=('kde')
\end{verbatim}
Používateľ môže ľahko nahliadnuť alebo inštalovať tieto skupiny:
\begin{verbatim}
vmiklos@vmhome:~# pacman -Sg
kde
vmiklos@vmhome:~$ su -c 'pacman -S kde'
Password:
:: group kde:
    arts kdeaccessibility kdeaddons kdeadmin kdeartwork kdebase kdebindings
    kdeedu kdegames kdegraphics kdelibs kdemultimedia kdenetwork kdepim kdesdk
    kdetoys kdeutils kdevelop kdewebdev
    Install whole content? [Y/n]
\end{verbatim}

Ako môžete vidieť, momentálne používame toto len pre KDE.

\textbf{backup}  pole je použité v balíčkoch na vytvorenie zo súborov, konfiguračné súbory.
Ak je možné, nezmeníme konfiguračné súbory počas aktualizácie.
Pre viac informácie o tomto pozrite \textit{handling config files} sekciu v pacman-vom manuálnej stránke.

\textbf{depends} pole už bolo spomenuté, ale zabudol som spomenúť že elementy môžu obsahovať informácie o 
verzie: napr.

\begin{verbatim}
pkgname=kdewebdev
depends=('kdelibs=3.3.0')
\end{verbatim}

Tu môžete použiť tieto operátory: {\tt <>}, {\tt <=}, {\tt >=} alebo {\tt =}. 

Pole \textbf{makedepends}  definuje balíčky ktoré sú potrebné počas zostavovania.
Napríklad keď zdroj je SRPM formáte môže byť cudzí ale je potrebné počas zostavovania.

V \textbf{conflicts} pole môžete definovať zoznam balíčkov ktoré nie je možné inštalovať ak chcete inštalovať tento balíček.
Pozrime si ešte jeden príklad:

\begin{verbatim}
pkgname=blackbox
conflicts=('fluxbox')
\end{verbatim}


Toto je potrebné aby obe obsahovalii príkaz {\tt bsetbg} aj napriek tomu že obe programy sú rôzne. V tomto prípade fluxbox balíček taktiež musí obsahovať tento riadok ({\tt conflicts=('blackbox')}). To je zrejmé ak dva alebo viac balíčkov konfliktujú medzi sebou len jeden z nich je možné dať do frugalware repo.

Pole \textbf{provides} je použité na vytvorenie virtuálnych závislosti. To znamená postfix and sendmail sú obe MTA alebo lepším príkladom je, xfree a xorg sú obe x. Takže qt bude obsahovať nasledujúci riadok:

\begin{verbatim}
pkgname=qt
depends=('x' 'libpng' 'libjpeg')
\end{verbatim}

Používateľ má možnosť vybrať medzi XFree a Xorg.

Posledná direktíva na zozname je \textbf{replaces}. Dobrým príkladom je balíček module-init-tools:

\begin{verbatim}
pkgname=module-init-tools
replaces=('modutils')
conflicts=('modutils')
\end{verbatim}

Ako je evidentné, často vytvárame veľa nových balíčkov ktoré sú v konflikte medzi sebou. Použitím replaces direktívy keď používateľ použije {\tt pacman -Su} nabudúce ak modutils je nainštalované (pravdepodobne)), budú vyzvané aby odstránili modutils a nainštaloval module-init-tools.


\section{Kompilovanie balíčku}

Je to jednoduché. V adresári balíčku musíte urobiť to isté ako bolo popísané v sekcií \textit{Prekompilácia balíčkov}.
Ak chcete prispieť týmto balíčkom do Frugalware projektu, tak prosím \textit{ne} spustite movepkg. 
Uploadujte celý adresár balíčka (zahrňujúce aj binárne balíčky) na {\tt ftp://ftp.frugalware.org/incoming} a pošlite
mail na frugalware-devel mail list.

Prajem Vám skvelé balíčkovanie:)

