\chapter{Konfigurácia siete pre Frugalware}

\section{Konfigurácia sieťovej karty}

V mnohých prípadoch, konfigurácia sieťovej karty je urobená automaticky cez {\tt linux-hotplug} skripty .
To znamená že počas každom systémovom štarte tieto skripty hľadajú sieťové karty, a nahrajú nutné
moduly aby fungovali bez problémovo. Ak chcete môžete manuálne nahrať modul Vašej sieťovej karty 
editovaním súboru {\tt /etc/rc.d/rc.modules} a dať modul na čiernu listinu editovaním /etc/hotplug/blacklist}.
Konfigurácia rozhrania Vašej karty je úlohou netconfig nástroja. Inicializácia Vašej karty sa tu končí.


\section{{\tt netconfig} nástroj}
\label{section:netconfig}
Konfigurácia sieťového nastavenia je urobená spustením {\tt netconfig nástroja}.

Najprv, dáme meno nášmu počítači. Meno musí obsahovať aspoň dve reťazce, oddelenými bodkami({\tt .}).

V ďalšom dialógu, mali by ste vybrať ako sa Váš počítač pripája k sieti. Ak máte vnútornú sieťovú kartu a
pridelenú IP adresu, gateway a DNS, použite {\tt static} voľbu.  Ak Vašu IP adresu prideľuje DHCP server (je často použité pre káblové modem služby,\textit{nerovná} sa s dsl službami), vyberte {\tt dhcp}. Na koniec, ak nemáte sieťovú kartu, vyberte 
{\tt lo} možnosť. Možnosť {\tt lo} je v poriadku aj vtedy ak máte PCMCIA sieťovú kartu.

Ak vyberiete \textit{static}, musíte zadať \textit{Vašu} IP adresu, netmask lokálnej siete, adresu gateway (možno toto môžete nechať prázdne) a IP adresu Vášho primárneho menného servera (môžete pridať viac nameserverov neskôr editovaním {\tt /etc/resolv.conf} súbor))a potom konfigurácia sa končí.

Ak vyberiete \textit{dhcp}, tak môžete zadať Váš \textit{dhcp host}, potom {\tt netconfig} nevyskočí viac krát s otázkami o
sieti, všetky ostatné dáta zadá dhcp server.

Ak vyberiete \textit{lo}, potom nemusíte odpovedať na žiadnu inú otázku.

Po týchto otázkach {\tt netconfig } zapíše celý Váš sieťový konfiguračný súbor. Ak chcete editovať Vaše nastavenia manuálne,
informácie o rozhraní sú v  súbore {\tt /etc/sysconfig/interfaces}.
 


\section{Nastavenie DSL pripojenia}

Konfigurácia DSL (alebo ADSL) pripojenia je možné urobiť \textit{po} inštalácií systému. 
použite {\tt su -c 'adsl-setup'} príkaz na štartovanie konfiguračného programu.

Najprv, musíte zadať použ. meno, niečo ako {\tt niekto@provider.sk}. Potom je potrebné zadať sieťové rozhranie
(zvyčajne {\tt eth0}) je možné že ADSL pripájací skript  skúsi komunikovať s Vašim ADSL modemom.
Vo väčšine prípadov je dobré nechať {\tt no} na on-demand hodnotu.
Zadajte {\tt server}, keď program sa opýta pre DNS informácie. Potom zadajte Vaše heslo dva krát.
Je odporúčané nevybrať žiaden firewall, tu (zadajte {\tt 0}), konfigurácia firewallu nie je úlohou {\tt adsl-setupa}.

Keď ste spokojný s konfiguráciou tak zadajte {\tt y} na súhlas s zadanými nastaveniami.

Odteraz môžete používať \textit{adsl} službu na spravovanie adsl pripojenia: {\tt su -c 'service adsl start'} pripojí a 
{\tt su -c 'service adsl stop'} odpojí. Ak chcete aby Frugalware automaticky pripojil pri štarte, pridajte adsl službu
do zoznamu automaticky štartovacích služieb: {\tt su -c 'service adsl add'}. 
To je všetko!


\section{Základná konfigurácia firewallu}

Frugalware je dodaná s pred-konfigurovaným a fungujúcim firewallom. To povoľuje všetky odchádzajúce pripojenia, a všetky
prichádzajúce pakety pre úspešné pripojenie. \textit{Ne} povoľuje normálne prichádzajúce balíky pre žiaden port.
Konfigurácia firewallu sa nachádza v {\tt /etc/sysconfig/firewall}.


Pozrime sa na jeden príklad: chceli by ste povoliť iných aby mohli pripojiť na Váš počítač cez ssh.
Odstráňte znak: ({\tt #}) od začiatku riadku kde je {\tt # ssh} opis a reštartujte firewall
{\tt su -c 'service firewall restart'}

To isté funguje pre apache alebo akúkoľvek inú službu.

Ak by ste chceli mať pokročilé nastavenie pre firewall, konfigurujte Váš firewall ako root s {\tt iptables} a potom uložte konfiguráciu
ako root s {\tt iptables-save >/etc/sysconfig/firewall}.

\textbf{Upozornenie!}
 Toto prepíše Vašu existujúcu konfiguráciu. Je odporúčané urobiť kópiu {\tt /etc/sysconfig/firewall} pred uložením Vašich nastavení.
 
 

