\chapter{Tlač (s {\tt CUPS})}
\section{Konfigurácia tlačiarne}


1.) Spustite Váš internet prehliadač a choďte na adresu \url{http://localhost:631/}

2.) Vyberte administration z hornej čiernej čiary. Ak je vyžiadané, tak zadajte root ako používateľské meno a zadajte root heslo.

3.) Tu môžete robiť všetko čo sa týka tlačiarne. V našom príklade, pridáme nový miestny tlačiareň.

4.)  Kliknite na  \textit{Add Printer}, zadajte meno a voliteľne vyplňte \textit{Location} a \textit{Description} riadky.
 
5.) Potom vyberte \textit{Device}, v mnohých prípadoch to bude {\tt Parallel Port #1}.

6.) Na ďalšej strane vyberte výrobcu a typ tlačiarne.

7.) A hotovo.

\section{Obstaranie a inštalácia vhodného ovládača (voliteľné)}



Ak výrobca alebo tlačiareň nie je na zozname v čarodeji (to bol aj môj prípad \textit{Okidata Okipage 6e}),
musíte stiahnuť ovládač z \url{http://linuxprinting.org/}.

Tu, ukážem len príklad. Na pravej strane Vyberte \textit{Printer Listings}. 
Potom Vyberte  naše \textit{Okidata}   výrobcu
a typ \textit{Okipage 6e}. Na výslednej strane Vyberte \textit{download PPD}.
Po stiahnutí dostaneme súbor {\tt Okidata-Okipage\_6e\-hpijs.ppd}.

Uložte PPD súbor do adresára {\tt /usr/share/cups/model/}. 
Súbor PPD nemusí byť spustiteľný, ale malo by byť čitateľnou pre svet a
mal by mať koncovku ".ppd".

Potom reštartujte cups službu:{\tt su -c 'service cups restart'}.

Inštalácia ovládača je dokončené, a teraz môžete pridať Váš tlačiareň cez web rozhranie.

(Na  \url{http://linuxprinting.org/cups-doc.html}, je veľmi dobrý howto.)
 

